\pagebreak
\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Übersicht}
    Low-Level:
\begin{itemize}
    \item Hardware-basierte Lösungen
    \item Betriebssystembasierte Ansätze
\end{itemize}
Passive Härtung der Programme:
\begin{itemize}
    \item C Range Error Detector und Out Of Bounds Object
    \item Address Space Layout Randomization
    %\item Safe Pointer Instrumentalisierung wäre zu viel https://download.vusec.net/papers/delta-pointers_eurosys18.pdf
    \item Manuelles Buffer-Overflow-Blocken (Input-Bereinigung)
\end{itemize}
Aktive (analysierende) Lösungen:
\begin{itemize}
    \item Statische Analyse
    \item Stack-Schutz mit ``Canary'' (Zufallszahl)
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Low-Level-Probleme}
    Sowohl Hardwarelösungen als auch betriebssystembasierte Lösungen haben
    das grundlegende Problem, dass die Verhinderung von Buffer Overflows zu
    ungewünschten Nebeneffekten führen kann. Es ist auf jeden Fall möglich,
    jegliche Overflows zu verhindern - dabei werden jedoch auch (falls vorhanden) die vom
    Entwickler gewünschten Overflows blockiert, sodass Programme nicht mehr
    ordnungsgemäß funktionieren. Manchmal wird aus Gründen der Effizienz ein
    Buffer zum Überlaufen gebracht, ohne dass dieser Überlauf unkontrolliert
    geschieht. Leider ist es praktisch nicht umsetzbar, in einer Hardwarelösung
    zu unterscheiden, welcher Buffer Overflow böswillig und welcher gewollt ist. 
    Damit ist dieser Ansatz nicht praktikabel.
\end{frame}

\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{C Range Error Detector und Out Of Bounds Object}
    Ein Out Of Bounds Object ist eine vereinfachte Lösung, um Referenzen ungefährlich zu machen.
    Es wird verhindert, dass auf Speicher außerhalb des Programms zugegriffen wird, indem jede
    Adresse, welche nicht im spezifizierten Bereich liegt, auf ein bestimmtes Objekt, das sogenannte
    ``Out Of Bounds Object'' verweist. Diese Methode ist nicht gängig, da sie
    umgangen werden kann, sofern der Angreifer weiß, welcher Speicherbereich für das Programm
    vorgesehen ist.
\end{frame}




\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Testen}
    Es gibt mehrere Möglichkeiten, um kompilierte Programme auf ihre Sicherheit
    und Robustheit zu testen. Wartbarkeit und Erweiterbarkeit
    sind langfristig ebenfalls zu beachten, da es bei Änderungen am Quellcode
    zu Fehlern kommen kann, welche Schwachstellen mit sich bringen.
    Mit Werkzeugen wie SonarLint können vor allem häufig auftretende Fehler entdeckt
    werden.
    Im Bereich der Overflow Payloads gibt es mehrere Werkzeuge, um Fuzzy Testing
    zu betreiben. Bei Fuzzy Tests wird gezielt-zufällig auf eine
    potentielle Schwachstelle getestet, wobei die tatsächlichen Aufrufe
    von einem sogenannten Fuzzer erstellt werden.
    Als Alternative zum Fuzzing gibt es spezifische Payloads und
    Escape-Sequenzen mit denen - auch automatisiert - getestet werden kann.
    
\end{frame}


\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Statische Analyse}
    Wenn das Programm bereits vor der Ausführung analysiert wird, kann ein
    Tool bestimmen, an welchen Stellen Schwachstellen vorhanden sind, und
    ggf. vorschlagen, wie diese behoben werden können. Leider ist bei größeren
    Projekten die Abwesenheit von Schwachstellen unmöglich zu bestimmen. 
    Daher ist dieser Ansatz zeitsparend, aber durch die fehlende finale Gewissheit alleine nicht ausreichend.
    
    
\end{frame}


\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Bug-Bounty-Programme} 
    Viele Unternehmen externalisieren zusätzliche Tests durch Prämien für gefundene Sicherheitslücken.
    Die Prämien sind meist davon abhängig, in welcher Version der Software der Angriff 
    wirksam ist und welche Voraussetzungen erfüllt sein müssen (physikalischer Zugriff / Netzwerkverbindung),
    um den Angriff auszuführen. Auch wichtig für die Höhe der Prämie ist, welche Art des Zugriffes
    der Angriff ermöglicht.
    
    Wurde ein Buffer Overflow entdeckt, so wird meist die höchste Prämienstufe ausgezahlt, da bei einem
    Buffer Overflow mit der passenden Payload ein Shellcode ausgeführt werden kann, welcher dann das
    höchste Ziel bei einem Angriff - eine Root Shell - erreicht.
    Diese hohe Zugriffsstufe macht einen Buffer-Overflow-Angriff immer zu einem der attraktivsten Vektoren. 
    Sind mehrere Schwachstellen für ein Programm bekannt, ist dessen Version meist veraltet. 
    
    
\end{frame}


\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Stack-Schutz mit Canaries} 
    Die Bezeichnung Canary (engl. Kanarienvogel) leitet sich ab aus der Verwendung von Kanarienvögel als
    Indikator für Gas in Minen. Die Canaries im Code werden als Stack-Schutz verwendet. Das bedeutet,
    
    Compiler haben ein Pendant zu ASLR welches pie
    genannt wird. So müssen also beim GCC zum Kompilieren die Flags \codeline{gcc -fPIE -pie}
    gesetzt werden. Dies führt dann dazu, dass das kompilierte Programm auch tatsächlich an
    unabhängigen und von Ausführung zu Ausführung unterschiedlichen Speicheradressen lauffähig
    ist.
    Nach dem gleichen Konzept ist es dann einem Angreifer nicht ohne weiteres möglich, die
    Speicheradressen der Komponenten eines Programms zu kennen, da diese abhängig
    von der (nun zufälligen) Speicheradresse des Programms sind. Kombiniert man nun beide Lösungen,
    so sind nun alle Adressen zufällig und nicht voneinander abhängig.
    
    
\end{frame}


\begin{frame}{Gegenmaßnahmen}{Manuelles Buffer-Overflow-Blocken}
    Ein Programmierer kann Buffer Overflows verhindern, indem er die Eingaben,
    welche er entgegennimmt, zuerst filtert und dann validiert. Leider funktioniert
    dies nicht immer zuverlässig und ist für einige Angriffsvektoren schlichtweg nicht
    möglich, da oft nicht zwischen normaler und böswilliger Anfrage unterschieden werden kann. 
    Es ist aber dennoch hilfreich, die sogenannte Input Sanitization einzubauen.
    Input Sanitization befasst sich grundlegend damit, infizierte Eingaben zu bereinigen, 
    sodass im schlimmsten Fall eine semantisch inkorrekte Eingabe weiterverarbeitet
    wird, nicht aber Datenlecks oder ungewollte Aufrufe entstehen. \\
    Dadurch ist dieser Ansatz sehr effektiv, aber dafür auch sehr aufwändig.
    
    
\end{frame}

